\chapter{Experimenty}
\label{sec:Experimenty}


Experimenty probíhaly v prostředí Google Colab. Všechny úkony byly prováděny na stejné akcelerační kartě pro strojové učení. Testování probíhalo nad dvěmi lehce modifikovanými konvolučními neuronovými sítěmi. Obě sítě využívají jako konvoluční bázi před-naučenou neuronovou síť InceptionResNetV2. Liší se pouze v modulu klasifikátoru.

Všechny sítě byly trénovány nad menším datasetem Tobacco-3482. Délka trénování byla nastavena na 20 epoch. Experimenty porovnávaly přesnost klasifikace dokumentů nad validačními daty níže popsaných sítě A a B. Pro každou síť se testovaly 3 varianty - první varianta nedovolovala učení žádné části konvoluční báze, trénování tedy podléhala pouze část klasifikační a část konvoluční báze byla zmrazena. Druhá varianta dovolila konvoluční bázi, tvořenou InceptionResNetV2, trénovat 10\% posledních vrstev. Poslední varianta dovolila trénování 20\% posledních vrstev.

\section{Síť A}
	První neuronová síť, se kterou bylo experimentováno, se skládá z konvoluční báze tvořené sítí InceptionResNetV2 a části klasifikační tvořenou plně propojenými vrstvami. Vstup neuronu v plně propojené vrstvě je propojen s výstupy všech neuronů z vrstvy předchozí. Poslední plně propojená vrstva poté slouží jako výstupní vrstva celé konvoluční neuronové sítě. Velikost výstupního vektoru z poslední plně propojené vrstvy je roven počtu kategorií, do kterých chceme oskenovaný dokument zařadit.
	Architekturu sítě A si můžeme prohlédnout níže na Obrázku \ref{fig:ArchVerzeAB}.


\section{Síť B}
	Druhá neuronová síť, se kterou bylo experimentováno, je také tvořena sítí InceptionResNetV2 fungující jako konvoluční báze. Část klasifikační je ale tvořena vrstvou GlobalAveragePooling2D. Tato vrstva slouží zejména pro drastickou redukci velikosti výstupních neuronů metodou průměrování. Vrstva globálního průměrování se snaží nahradit plně propojené vrstvy. Na rozdíl od plně propojených vrstev nemá vrstva GlobalAveragePooling2D žádné parametry, které by se musely trénovat a ladit. Dochází tedy k úspoře výpočetního výkonu a celá síť je méně komplexnější. Jako výstupní vrstva je přeci jen použita plně propojená vrstva, která ma na starost zredukovat velikost výstupního vektoru, tak jako u předchozí sítě A. Srovnání architektur obou popsaných sítí můžete shlédnout na Obrázku \ref{fig:ArchVerzeAB}.



	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\subfloat[Síť A\label{fig:ArchA}]
		{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{Figures/archA.png}
		}
		\hspace{1em} % make more space
		\subfloat[Síť B\label{fig:ArchB}]
		{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{Figures/archGlobalAveragePool.png}
		}
		\caption{Srovnání architektur sítí A a B}
		\label{fig:ArchVerzeAB}
	\end{figure}


\clearpage
\section{Výsledky testování}
	Experimenty ukázaly jako nejpřesnější a nejnadějnější síť typu A ve variantě se zmraženými vrstvami konvoluční báze. Následné uvolnění vrstev konvoluční báze 10\% a 20\% pouze snížilo přesnost o 4\% procentní body.

	Alternativní síť B nedosáhla tak dobrých výsledků. Ovšem trend růstu přesnosti sítě s počtem trénovatelných vrstev konvoluční báze může poukazovat na lepší klasifikaci, pokud míru přenášeného učení snížíme. Hodnoty přesnosti sítí můžete dohledat v Tabulce \ref{tab:Vysledky} níže.
	
	\begin{table}[!ht]
		\centering
		{
			\begin{tabular}{lrr}
				\toprule
				Varianta & Síť A & Síť B \\
				\midrule
				Zamražená konvoluční báze 		& 71\% 		& 40\%		\\
				Trénování 10\% konvoluční báze  & 67\% 		& 60\%		\\
				Trénování 20\% konvoluční báze  & 67\% 		& 62\%		\\
				\midrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Výsledky přesnosti klasifikace dokumentů sítí A a B nad trénovacími daty}
		\label{tab:Vysledky}
	\end{table}

	\subsection{Grafy průběhu trénování}
	Na Obrázku \ref{fig:Grafy} a Obrázku \ref{fig:GrafyChyb} můžete vidět srovnání průběhu trénování a současné validace nejlepší varianty sítě A a B. U grafu chybovosti sítě B můžeme pozorovat rostoucí validační chybovost klasifikace s počtem provedených epoch. To značí problém s architekturou sítě nebo rozsahem trénovacích dat.
	
	\makeatletter
	\setlength{\@fptop}{0pt}
	\makeatother
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\subfloat[Síť A\label{fig:PresnostA}]
		{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{Figures/presnost_a.png}
		}
		\hspace{1em} % make more space
		\subfloat[Síť B\label{fig:PresnostB}]
		{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{Figures/presnost_b.png}
		}
		\caption{Srovnání přesností klasifikace dokumentů sítí A a B}
		\label{fig:Grafy}
	\end{figure}
	\clearpage
	\begin{figure}[t]
		\centering
		\subfloat[Síť A\label{fig:ChybovostA}]
		{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{Figures/chybovost_a.png}
		}
		\hspace{1em} % make more space
		\subfloat[Síť B\label{fig:ChybovostB}]
		{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{Figures/chybovost_b.png}
		}
		\caption{Srovnání chybovosti klasifikace dokumentů sítí A a B}
		\label{fig:GrafyChyb}
	\end{figure}


	\subsection{Srovnání s ostatními sítěmi}
	V publikacích dostupných na internetu lze sledovat různé způsoby řešení problému klasifikace dokumentů pomocí neuronových sítí. Například v síti LayoutLMv2 \cite{lmv2} tvůrci sítě nejprve identifikovali zájmové prvky skenovaného dokumentu, čímž se zbavili zbytečných prázdných částí dokumentu. U sítě Modified EfficientNet \cite{efficnet} zase vývojáři nejprve natrénovali síť EfficientNet na větším datasetu skenovaných dokumentů s postupným zvyšováním míry učení a posléze téměř celou síť zamrazili. Dále trénovali pouze poslední plně propojenou vrstvu na redukovaném datasetu, kde ručně zvolili skeny dokumentů s největším kontrastem a jedinečnosti. Tvůrci dalších sítí (OCR + BERT model \cite{efficnet} a Lightweight Text CNN \cite{lightcnn}) přistoupili k řešení nejprve převodem skenovaného dokumentu na textovou reprezentaci technologií OCR a trénovali sítě nad těmito daty.

	Ze srovnání v Tabulce \ref{tab:SrovnaniInternet} lze pozorovat téměř dokonalou přesnost sítí LayoutLMv2 a Modified EfficientNet, které obě přesahují hranici přesnosti 90\%. Všechny porovnávané sítě pracovaly s datasetem Tobacco 3482.

	\begin{table}[!ht]
		\centering
		{
			\begin{tabular}{lrr}
				\toprule
				Varianta 										& Přesnost klasifikace\\
				\midrule
				LayoutLMv2 \cite{lmv2} 							& 95.64\% 			\\
				Modified EfficientNet \cite{efficnet} 			& 92.31\% 			\\
				OCR + BERT model \cite{efficnet} 				& 82\% 				\\
				\textbf{Síť A (zamražená varianta)}				& \textbf{71\%} 	\\
				Lightweight Text CNN \cite{lightcnn} 			& 42\% 				\\
				\midrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Srovnání přesnosti klasifikace dokumentů napříč sítěmi}
		\label{tab:SrovnaniInternet}
	\end{table}

\endinput